% !TeX spellcheck = nl_NL
% !TEX root = main.tex
% LTeX: language=nl
\chapter[Gebuik \LaTeX{}-stijl Hogeschool Rotterdam]{Gebuik \LaTeX{}-stijl \\ Hogeschool Rotterdam}
% verwijzingen naar specifiek deel van \cite{lshort}
% #1 = nummer van deel, bijvoorbeeld 6.2
% #2 = deel van de link achter # (nameddest=#1.#2 werkt niet meer)
\makeatletter
\newcommand{\lshortdeel}[2]{%
    \@saveurlcite{lshort}%
    \edef\@savedurldeel{\@savedurl\##2}%
    \href{\@savedurldeel}{#1}%
}
% #1 = naam van het deel b.v. hoofdstuk
% #2 = nummer van deel, bijvoorbeeld 6.2
% #3 = deel van de link achter # (nameddest=#1.#2 werkt niet meer)
\newcommand{\lshortcitedeel}[3]{%
	\@saveurlcite{lshort}%
	\edef\@savedurldeel{\@savedurl\##3}%
	\cite[\href{\@savedurldeel}{#1~#2}]{lshort}%
}
\makeatother

\newcommand{\lshortcitechapter}[2]{\lshortcitedeel{hoofdstuk}{#1}{#2}}
\newcommand{\lshortcitesection}[2]{\lshortcitedeel{paragraaf}{#1}{#2}}

In dit hoofdstuk wordt het gebruik van de \LaTeX{}-stijl |style_nl_NL| toegelicht.
Ik ga er daarbij vanuit dat je al goed bekend bent met \LaTeXe{}.
Als je een opfrisser nodig hebt dan kan ik de, online beschikbare, introductie \citetitle{lshort} \cite{lshort} van harte aanbevelen.
Als je haast hebt, kun je volstaan met het lezen van paragrafen \lshortdeel{1.3}{a}, \lshortdeel{1.8}{16}, \lshortdeel{2.1}{18}, \lshortdeel{2.6}{29}, \lshortdeel{2.7}{2a}, \lshortdeel{2.9}{2c},
\lshortdeel{2.10}{2d}, \lshortdeel{2.11.1}{2f} en \lshortdeel{2.11.3}{31}.

Let er wel op dat sommige paragrafen in \cite{lshort} niet relevant zijn als je de in deze \MakeLowercase\documenttype{} beschreven stijl gebruikt.
Bijvoorbeeld: \lshortcitesection{2.4.1}{1e} kan worden vervangen door \cref{sec:aanhalingstekens},
\lshortcitesection{2.4.9}{26} is overbodig vanwege de in deze stijl gebruikte karakter encoding,
zie \csecref{sec:karakterencoding}, \lshortcitesection{2.8}{2b} wordt \squote{overruled} door \csecref{sec:verwijzingen},
\lshortcitesection{2.11.5}{33} wordt vervangen door \csecref{sec:listings}, \lshortcitesection{2.11.6}{34} wordt vervangen door \csecref{sec:tabellen} en
\lshortcitesection{2.12}{35} wordt vervangen door \csecref{sec:figuren,sec:tabellen}.

Als je een document gaat maken waar wiskundige formules in voorkomen dan raad ik je aan om ook \lshortcitechapter{3}{37} te lezen.
De package |asmmath| die beschreven wordt in dit hoofdstuk wordt ook in deze \MakeLowercase\documenttype{} beschreven stijl gebruikt.
De in paragrafen~\lshortdeel{3.5.2}{3f} en \lshortdeel{3.5.3}{40} van \cite{lshort} beschreven package |IEEEtrantools| moet je,
als je deze wilt gebruiken, zelf opnemen in je document.

Tot slot van deze paragraaf, wil ik iedereen met voldoende tijd en historisch besef aanraden om het originele \LaTeX{}-boek \citetitle{latex} van \citeauthor{latex} \cite{latex} te lezen.

\section{Structuur}
Deze \MakeLowercase\documenttype{} bestaat uit een master document genaamd |main.tex|.
De \squote{stijl} van het document wordt bepaald in de preamble en is in een apart bestand geplaatst genaamd |style_nl_NL.tex|.
Er is ook een style voor Engelse documenten |style_en_US.tex|, zie \csecref{sec:enlishstyle}.
Veel documenten binnen een opleiding Elektrotechniek zullen programmeercode (C, MATLAB, enz) bevatten.
De specifieke commando's die daarvoor gebruik kunnen worden zijn in een apart bestand geplaatst genaamd |styleCode.tex|.
De figuren zijn geplaatst in het directory |./figs| en de programma's zijn geplaatst in het directory |./progs|.

Er is een makefile waarmee je het dictaat kunt compileren in twee versies: een papieren en een ebook versie.
De papieren versie is bedoeld om dubbelzijdig te printen, heeft een bindmarge, hoofdstukken beginnen op oneven pagina's%
% AANGEPAST 01-01-2023 en links hebben geen kleur (klikken op papier werkt namelijk niet),
%maar werken wel (voor het geval iemand toch liever deze versie elektronisch leest)
.
De ebook versie is enkelzijdig%
% en heeft gekleurde links
.
De makefile maakt daarbij gebruik van het bestand |args.tex| om argumenten aan de \LaTeX\hyp{}code mee te geven.
Als je \emph{géén} gebruik maakt van de makefile, kun je deze opties zelf aanpassen in |args.tex|.
Als je \emph{wél} gebruik maakt van de makefile, dan worden deze opties vanuit de makefile overschreven en moet je de opties dus in de makefile aanpassen.

De volgende opties zijn beschikbaar:
\begin{itemize}
    \item |\ebookfalse|; Om de papieren versie te compileren.
    \item |\ebooktrue|; Om de ebook versie te compileren.
    \item |\chartertrue|; Om te kiezen voor de lettertypes Charter en Bera Sans.
    \item |\opensanstrue|; Om te kiezen voor de lettertypes Open Sans en Computer Modern Bright.
    \item |\timestrue|; Om te kiezen voor de lettertypes Times Roman en Helvetica.
\end{itemize}

Als beide opties |\chartertrue|, |\opensanstrue| en |\timestrue| niet gebruikt worden, dan worden de standaard Computer Modern lettertypes van \LaTeX{} gebruikt.

In de makefile maak ik (uiteraard) gebruik van \LaTeX{}\hyp{}commando's en ook van enkele eenvoudige Unix commando's.
Ik maak gebruik van Biber in plaats van BibTeX omdat Biber UTF8 ondersteunt.
De paden naar deze executables moeten waarschijnlijk aangepast worden als je gebruik wilt maken van mijn makefile.

\lstinputfragment[
    language={make},
    linerange={17-18}, 
]{../makefile}

Als je in het document onderscheid wilt maken tussen de ebook en de papieren versie, dan kan dat door gebruik te maken van |\iftoggle{ebook}|.
De code:

\begin{lstfragment}[style=lstyle]
Dit is de \iftoggle{ebook}{ebook}{papieren} versie van dit dictaat.
\end{lstfragment}

geeft de volgende uitvoer: 
Dit is de \iftoggle{ebook}{ebook}{papieren} versie van dit dictaat.

De stijl file kan zowel gebruikt worden voor de documentclass book als article.
Voordat |style_nl_NL.tex| wordt ingelezen moeten de commando's: |\myClass|, |\modulecode|, |\titel|, |\documenttype|, |\huidigeversie| en |\auteurs| gedefinieerd zijn.

Bijvoorbeeld:
\lstinputfragment[
    style=lstyle,
    rangebeginprefix= \%>,
    rangeendprefix=\%<,
    linerange={neededcommands-neededcommands},
]{../main.tex}

In een book begint elk hoofdstuk op een nieuwe pagina, in een article niet.
De class article kun je gebruiken voor eenvoudige documenten zoals bijvoorbeeld een korte instructie%
\footnote{%
	Zie: \href{https://bitbucket.org/HR_ELEKTRO/tds02/wiki/Report\%20Requirements/Report_Requirements_TDS02.pdf}{Report\_Requirements\_TDS02.pdf} en 
	\href{https://bitbucket.org/HR_ELEKTRO/tds02/wiki/Report\%20Requirements/Report_Requirements_TDS02_ebook.pdf}{Report\_Requirements\_TDS02\_ebook.pdf}.
	De sourcecode vind je hier: \url{https://bitbucket.org/HR_ELEKTRO/tds02/}.%
}.

Als je de commando's |\frontmatter| en |\mainmatter| gebruikt in een book, dan worden de pagina's tussen deze twee commando's (in de papieren versie) Romeins genummerd.
In de ebook versie worden de pagina's altijd gewoon doorgenummerd zodat het paginanummer dat door de reader wordt weergegeven overeenkomt met het werkelijke paginanummer.

\section{Cursushandleiding}
De in dit document beschreven stijl is ook te gebruiken om een cursushandleiding mee te maken. Er is daarvoor een speciale file |styleCursusHandleiding.tex| beschikbaar. Je kunt de cursushandleiding van EMS20\footnote{%
	Zie \url{https://bitbucket.org/HR_ELEKTRO/ems20}, de source is te vinden in de private repository van EMS20. 
} als voorbeeld gebruiken.

\section{Tentamen}
De in dit document beschreven commando's zijn ook te gebruiken om een tentamen mee te maken. Ivo Grondman heeft een class voor tentamens gemaakt |hrtoets.cls|. Er is een voorbeeldtoets\footnote{%
	In de private repository \code{hrtoets}. 
}  beschikbaar.

\section{Titelpagina}
Een titelpagina kun je eenvoudig maken met het commando |\titelpagina|.
Bijvoorbeeld:
\lstinputfragment[
    style=lstyle,
    rangebeginprefix= \%>,
    rangeendprefix=\%<,
    linerange={titelpagina-titelpagina},
]{../titlepage.tex}

Dit commando heeft één argument: de filenaam van het plaatje (zonder extensie) dat zich in het directory |./figs| moet bevinden.
Neem een vectorplaatje of een rasterplaatje met een hoge resolutie (minstens 1024 pixels breed).
De hoogte moet ongeveer $\frac{1}{2}\times$ de breedte zijn.

Dit commando maakt gebruik van de commando's |\modulecode|, |\titel|, |\|{\lstlcs\hcode{docu\\-ment\\-type}}, |\huidigeversie| en |\auteurs|.
Het logo (\hcode{./figs/\\-logo\\-HR.pdf}) en vervagende logo \hcode{./figs/\\-logo\\-HR\\-fade\\-top.png}) zijn hard gecodeerd in de stijl maar kunnen daar natuurlijk wel aangepast worden.
Deze bestanden moeten aanwezig zijn in het |./figs| directory.

\section{Versiehistorie}
Een tabel waarin de versiehistorie staat weergegeven kan eenvoudig aangemaakt worden met het commando |\versiehistorie|.
Dit commando maakt gebruik van een |\longtabu| wat ervoor zorgt dat het geen probleem is als de tabel langer is dan een pagina.
De tabel heeft 4 kolommen: Datum, Versie, Omschrijving en Auteur.
De kolommen moeten gescheiden worden door een |&|-teken (zoals gebruikelijk bij tabellen in \LaTeX{}).
Gebruik |\\ \line| om de rijen te scheiden.
Het is de bedoeling dat de meest recente versie bovenaan in de tabel komt.

In de kolom Auteur kun je gebruik maken van het commando |\mailafko| om de standaard HR-afkorting van de auteur aanklikbaar te maken.
Door het aanklikken van de afkorting kan de auteur eenvoudig worden gemaild.

Als je in de kolom Omschrijving gebruik wilt maken van een puntsgewijze lijst,
dan moet je gebruik maken van de environment |itemizeintabu| omdat |\baslineskip| wordt aangepast in |\tabu|.

De versiehistorie van dit document ziet er in \LaTeX{}-code als volgt uit:
\lstinputfragment[
    style=lstyle,
    rangebeginprefix= \%>,
    rangeendprefix=\%<,
    linerange={versiehistorie-versiehistorie},
]{../titlepage.tex}

\section{Licentie}
Onder de versiehistorie kan de licentie voor het gebruik van het document vermeld worden.
Ik adviseer om gebruik te maken van de Creative Commons Naams\-ver\-mel\-ding\hyp{}Niet\-Com\-mer\-cieel\hyp{}Ge\-lijk\-De\-len 3.0 Nederland\hyp{}licentie.
Dit kan als volgt in de \LaTeX{}-code worden opgenomen:
 \lstinputfragment[
    style=lstyle,
    rangebeginprefix= \%>,
    rangeendprefix=\%<,
    linerange={licentie-licentie},
 ]{../titlepage.tex}
 
 \section{Karakter encoding}
 \label{sec:karakterencoding}
Ik gebruik UTF8 source encoding, dit maakt het eenvoudig om karakters zoals ë, ï, é, è enz.\ in te voeren.\footnote{%
    Om er voor te zorgen dat de spatie achter enz.\ niet als een spatie aan het einde van de zin wordt gezien moet je de code \code[language={[AlLaTeX]TeX}]{enz.\\ } gebruiken.
    Anders wordt de spatie na enz.\ te ver opgerekt.
    Maar dat wist je natuurlijk al lang.
}

\section{Afbreken van woorden}
Woorden met een koppelteken worden in \LaTeX{} alleen afgebroken bij dat koppelteken.
Dat geeft soms niet van die mooie resultaten.

Bijvoorbeeld de zin: heel erg erg veel data-elementen data-elementen data-elementen data-elementen en data-elementen en data-elementen data-elementen
data-elementen data-elementen data-elementen data-elementen data-elementen en data-elementen wordt \squote{vreemd} afgebroken.

De voorgaande zin geeft in de ebook versie twee overfull hboxen (de regels komen aan de rechterkant buiten de kantlijn terecht.
Dit heb ik opgelost door het commando |\hyp{}| te definiëren.
Als je de koppeltekens door dit commando vervangt, wordt het woord wel op andere plaatsen afgebroken.

Bijvoorbeeld de zin: heel erg erg veel data\hyp{}elementen data\hyp{}elementen data\hyp{}elementen data\hyp{}elementen data\hyp{}elementen en 
data\hyp{}elementen data\hyp{}elementen data\hyp{}elementen data\hyp{}elementen data\hyp{}elementen data\hyp{}elementen data\hyp{}elementen 
data\hyp{}elementen en data\hyp{}elementen wordt correct afgebroken.

Als je Engelse woorden gebruikt in een Nederlands dictaat, dan worden die op een Nederlandse manier afgebroken.
Om deze woorden correct af te laten breken moet je ze markeren.
Dit kan eenvoudig gedaan worden met het  commando |\USE| dat in de stijl gedefinieerd is.

\section{Afbreken van pagina's}
Om weduwen (enkele regels aan de bovenkant van een pagina) en wezen (enkele regels aan het einde van een pagina) te voorkomen gebruik ik de package |nowidow| met
een optie waarbij er altijd 2 regels bijeen gehouden worden.
Het commando \code[mathescape]{\\noclub[$n$]} kan meteen na een paragraaf gebruikt worden om aan te geven dat de eerste $n$ regels van deze paragraaf bij elkaar moeten 
blijven en het commando \code[mathescape]{\\nowidow[$m$]} kan meteen na een paragraaf gebruikt worden om aan te geven dat de laatste $m$ regels van deze paragraaf bij
elkaar moeten blijven.
In het verleden gebruikte ik de package |needspace|, maar |nowidow| is veel handiger omdat je daarmee  \squote{automatisch} weduwen en wezen kunt voorkomen.
Package |needspace| kan nog steeds van pas komen als je meerdere paragrafen bij elkaar wilt houden, maar deze package is niet in |style_nl_NL.tex| opgenomen.

De papieren versie is two-sided en gebruikt standaard |\flushbottom| wat ervoor zorgt dat de inhoud van een pagina verticaal verdeeld wordt over de pagina door rubber spaces
(ruimte tussen paragrafen en rondom floats) op te rekken.
Als je dit niet wilt, dan moet je het commando |\raggedbottom| ergens in het begin van je document gebruiken.
De ebook versie is one-sided en gebruikt standaard |\raggedbottom|.

\section{Aanhalingstekens}
\label{sec:aanhalingstekens}
Als je een woord tussen dubbele aanhalingstekens wilt plaatsen, dan kun je dat, zoals je vast wel weet, in \LaTeX{} niet doen door het teken |"| te gebruiken omdat dit teken gebruikt
wordt om karakters van een trema te voorzien.
De code |"extra"| geeft dus "extra".
Omdat ik UFT8 code gebruik kun je een ë gewoon intypen als |ë|.
Het probleem met de aanhalingstekens kun je oplossen door de code |``trema''|: ``trema'', maar in de stijl is het commando |\dquote| gedefinieerd waarmee je ook dubbele
aanhalingstekens om een tekstfragment kunt plaatsten.
Bijvoorbeeld: |\dqoute{trema}| geeft: \dquote{trema}.
Omdat in dit commando gebruik gemaakt wordt van de package |csquote| is het nu gemakkelijker om de stijl van de aanhalingstekens te veranderen
(bijvoorbeeld in oldschool Nederlandse aanhalingstekens: ,,oudhollandse aanhalingstekens''), dit kun je dan doen door de parameter van de package |csquote| aan te passen.

Naast het commando |\dquote| is er ook het commando |\squote| waarmee een tekstfragment van enkele aanhalingstekens kan worden voorzien.

Volgens het genootschap Onze Taal gebruik je dubbele aanhalingstekens alleen om een letterlijk citaat weer te geven%
\footnote{%
    \url{https://onzetaal.nl/taaladvies/advies/aanhalingstekens-dubbele-aanhalingstekens}%
} en gebruik je enkele aanhalingstekens in alle andere gevallen zoals: als alternatief voor cursivering, voor ironisch bedoelde woorden,
bij een gefingeerd citaat en bij een citaat binnen een citaat%
\footnote{%
    \url{https://onzetaal.nl/taaladvies/advies/enkele-aanhalingstekens}%
}.

Het gebruik van aanhalingstekens in het Engels wijkt hier erg vanaf (zie: \csecref{sec:quotes}).

\section{Figuren}
\label{sec:figuren}
Er zijn verschillende soorten figuren die je in een document kunt gebruiken: figuren van internet en zelfgemaakte figuren.
Je kunt figuren zelf maken in \LaTeX{} zelf maar ook m.b.v.\ andere software (zoals: PowerPoint, Visio, Inkscape, MATLAB, enz.).
Figuren moeten voorzien zijn van een titel en een label (zodat je ernaar kunt verwijzen, zie \csecref{sec:verwijzingen}).
Als je voor figuren een vectorafbeelding gebruikt, dan schaalt dat figuur mooi mee als je inzoomt in het document.

Figuren die niet in \LaTeX{} zelf gemaakt zijn bevinden zich in een apart bestand (met bijvoorbeeld de extensie |.pdf|, |.png| of |.jpg|).
Er wordt vanuit gegaan dat deze in de directory |./figs| worden geplaatst.
Ook wordt ervan uitgegaan dat het bestand alleen het kale figuur bevat (dus zonder titel of kader) en dat er zoveel mogelijk witruimte om het figuur heen verwijderd is.

Omdat ik de standaard door \LaTeX{} gebruikte witruimte boven en onder een figuur niet zo mooi vind en om er voor te zorgen dat de gebruiker van deze stijl niet vergeet om
een titel en label op te geven is het commando |\figuur| in de stijl opgenomen.

Dit commando heeft vier parameters waarvan de eerste optioneel\footnote{Optionele argumenten worden in \LaTeX{} tussen rechte haken opgegeven, verplichte argumenten
worden tussen accolades opgegeven.
Het \lcode{\\figuur} commando heeft dus de volgende vorm: \lcode{\\figuur[arg1]{arg2}{arg3}{arg4}}.} is.
De eerste parameter bevat de \squote{placement} argumenten voor de |figure|- environment.
Bijvoorbeeld |tb| of |H|, de default waarde is |!htbp|.
\LaTeX{} zal dan de figuur proberen te plaatsen op de plaats waar de figuur gedefinieerd is in de code, als dat niet lukt aan de bovenkant van een pagina zo dicht mogelijk bij die plaats, 
als dat niet lukt aan de onderkant van een pagina zo dicht mogelijk bij die plaats en als dat niet lukt op een pagina met verzamelde figuren.
Deze parameter moet alleen in uitzonderlijke gevallen gebruikt worden.
We gebruiken niet voor niets \LaTeX{} om ons document vorm te geven: 
laat \LaTeX{} zijn werk doen, bijna altijd levert dit een betere layout dan handmatig \squote{gepiel}.

Het tweede argument is (zijn) de optie(s) voor het |\includegraphics| commando.
Bijvoorbeeld |heigth=5cm|, |scale=1.5|, of |width=.9\textwidth|.
Het opgeven van de breedte als een factor van de tekstbreedte zorgt ervoor dat het figuur altijd past (zowel in de papieren als in de ebook versie).
Het opgeven van een absolute waarde zorgt ervoor dat het figuur altijd even groot is.

De derde parameter is de filenaam (zonder extensie).
Dit bestand moet in het directory |./figs| geplaatst zijn.
De filenaam wordt ook als suffix van het label gebruikt: het label wordt {\lstllabel\code{fig:filenaam}}.
Dit heeft wel als consequentie dat de filenaam geen tekens mag bevatten die niet in een \LaTeX{} label gebruikt mogen worden.
De vierde en laatste parameter is de titel van het figuur.

De code: |\figuur{width=.5\textwidth}{zebra}{Een zebra.}| produceert \cref{fig:zebra}.
\figuur{width=.5\textwidth}{zebra}{Een zebra.}

In plaats van het commando |\figuur| kun je ook het commando |\hrfigure| gebruiken. Dit commando heeft slechts twee parameters waarbij de eerste optioneel is. 
De tweede parameter geeft de filenaam (zonder extensie).
Dit bestand moet in het directory |./figs| geplaatst zijn.

De eerste parameter bestaat uit |name=value|-paren.
De volgende |name|s kunnen gebruikt worden:
\begin{itemize}
	\item |label| kan gebruikt worden om een specifiek label op te geven. De default waarde is {\lstllabel\code{fig:filename}}. 
	Als dezelfde filenaam twee keer in een document gebuikt wordt, dan is het noodzakelijk om een specifiek label op te geven om te voorkomen dat het label {\lstllabel\code{fig:filename}} dubbel gedefinieerd wordt.
	\item |caption| kan gebruikt worden om de ondertitel op te geven. De default waarde is |filename|.  
	\item |placement| kan gebruikt worden om de \squote{placement} argumenten voor de |\figure| environment te specificeren.
	De default waarde is |!htbp|.
	\item |...| alle overige |name=value|-paren worden doorgegeven aan het |\|{\lstlcs\hcode{include\\-graphics}} commando.
\end{itemize} 

De code: |\hrfigure[width=2cm, label=klzebra, caption=Kleine zebra.]{zebra}| produceert \cref{klzebra}.

\hrfigure[width=2cm, label=klzebra, caption=Kleine zebra.]{zebra}

Als de witruimte onder of boven de figuur niet naar je zin is, dan kun je de |\vspace| commando's in de environment |myFigure| wijzigen.

\subsection{Figuren van internet} 
Veel public domain vectorafbeeldingen in SVG\hyp{}formaat zijn te vinden op Pixabay\footnote{\url{http://pixabay.com}}.
Je kunt Inkscape\footnote{\url{https://inkscape.org/en/}} gebruiken om deze plaatje op te slaan in pdf\hyp{}formaat.
Indien nodig kun je overtollige witruimte verwijderen met het programma |pdfcrop|\footnote{Dit programma is onderdeel van de Tex Live distributie (\url{http://www.tug.org/texlive/},
zie \url{http://archive.cs.uu.nl/mirror/CTAN/support/pdfcrop/README}).}.

\subsection{Figuren zelf tekenen met een extern programma}
Als je figuren zelf tekent met een extern programma probeer dan een programma te gebruiken waarmee je een vectorafbeelding%
\footnote{Zie:\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Vector_graphics}.}
kan maken, bijvoorbeeld Visio, PowerPoint of Inkscape.
Sla de figuur op in het pdf-formaat of print het naar een pdf-bestand.
Overtollige witruimte kan worden verwijderd met het al eerder genoemde programma |pdfcrop|.

\subsection{Grafieken aanmaken met MATLAB}
MATLAB kan goed gebruikt worden om grafieken te maken.
De MATLAB-code \proglink{lpfbodelog.m} die gegeven is in \cref{lst:lpfbodelog} produceert het bodediagram dat in \cref{fig:lpfbodelog} is weergegeven.

% commando's lstinput en floatlstinput lezen code uit (deel van) een bestand.
% #1 = (optional) extra key=value paren voor lstinputlisting b.v.
%      style = cstyle, cppstyle, mstyle of astyle (C, C++, MATLAB, AVR assembler)
%      style = linenumbers
%      linerange={1-6, 13-27}
% #2 = filenaam (moet in het directory ./progs staan)
% #3 = label=lst:#3
% #4 = titel
\floatlstinput[
    style=mstyle, 
]{lpfbodelog.m}{lpfbodelog}{MATLAB programma dat een bodediagram van een laagdoorlaatfilter produceert, zie \cref{fig:lpfbodelog}.}

\figuur{width=.9\textwidth}{lpfbodelog}{Bodediagram van een laagdoorlaatfilter met een kantelfrequentie van 1~kHz.}

\subsection{Screenshots}
Screenshots komen vaak voor in handleidingen waarin het gebruik van een of ander programma wordt uitgelegd.
Maak géén gebruik van screenshots als je ook gebruik kunt maken van een vectorafbeelding.
Sla screenshots op in het |.png|-formaat (en niet in het |.jpg|-formaat) om er voor te zorgen dat het screenshot er in het document exact zo uitziet als op het scherm.

Zoals al eerder vermeld moet je de neiging om figuren op een vaste plaats te dwingen zo snel mogelijk afleren.
\LaTeX{} weet het meestal beter!
Screenshots in tutorials die stapsgewijs moeten worden doorlopen vormen hier een uitzondering op en je kunt hier als eerste optionele parameter van het commando |\figuur|
het argument |H| gebruiken als het screenshot op een vaste plaats in de tekst moet komen te staan.

\subsection{Tekenen in \LaTeX{} met \texorpdfstring{Ti\boldmath$k$Z}{TikZ}}
In plaats van een extern tekenprogramma kun je tekeningen ook rechtstreeks in \LaTeX{} maken met behulp van de package |tikz|\footnote{\url{https://www.ctan.org/pkg/pgf}}.
Dit is een zeer uitgebreide package met een vrij steile leercurve\footnote{%
	Ik raad je sterk aan om de tutorials uit deel I van de pgfmanual \url{http://ctan.cs.uu.nl/graphics/pgf/base/doc/pgfmanual.pdf} te bestuderen.
}.
Er zijn wel hele mooie resultaten mee te behalen.
Deze package is in de stijl opgenomen en wordt gebruikt om de titlepage te \squote{tekenen}.
De tikzlibraries |fadings| en |shadows| worden daar ook in gebruikt. 
Daarnaast worden ook de tikzlibraries |shapes|, |arrows|, |arrows.meta| en |positioning| in de stijl gebruikt, maar overige tikzlibraries moet je zelf opnemen in de preamble van je document met het commando |\usetikzlibrary|.

Er zijn, met dank aan Daniël Versluis, verschillende commando's opgenomen in de stijl om Ti$k$Z-tekeningen in een document op te nemen. 
Het commando |\tikzfiguur| kan gebruikt worden om een |tikzpicture|-environment die in een apart document is geplaatst in een document op te nemen. 
Het commando is vergelijkbaar met het \cref{sec:figuren} besproken commando |\figuur|. 
Het commando |\tikzfiguur| heeft drie parameters waarvan de eerste optioneel is.
De eerste parameter bevat de \squote{placement} argumenten voor de |\figure| environment.
Zoals al eerder vermeld is, moet deze parameter alleen in uitzonderlijke gevallen gebruikt worden.
De tweede parameter is de filenaam (zonder extensie).
Dit bestand moet in het directory |./tikz| geplaatst zijn.
De filenaam wordt ook als suffix van het label gebruikt: het label wordt {\lstllabel\code{fig:filenaam}}.
Dit heeft wel als consequentie dat de filenaam geen tekens mag bevatten die niet in een \LaTeX{} label gebruikt mogen worden.
De derde en laatste parameter is de titel van het figuur.

De code die gegeven is in \cref{lst:tikzvoorbeeld} produceert het blokdiagram dat in \cref{fig:dsp} is weergegeven.
De inhoud van het bestand |dsp.tex| wordt weergegeven in \cref{lst:dsp}.

\floatlstinput[
    style=lstyle,
    rangebeginprefix= \%>,
    rangeendprefix=\%<,
    linerange={tikzvoorbeeld-tikzvoorbeeld},
]{../chap02.tex}{tikzvoorbeeld}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{fig:dsp} gemaakt is.}

%>tikzvoorbeeld
\tikzfiguur{dsp}{Digitale signaalbewerking in een analoge omgeving.}
%<tikzvoorbeeld

\floatlstinput[
	style=lstyle,
]{../tikz/dsp.tex}{dsp}{Ti$k$Z-code uit het bestand \code{dsp.tex} waarmee \cref{fig:dsp} gemaakt is.}

Het in een apart (los) bestand plaatsen van de Ti$k$Z-code heeft een groot voordeel: het bestand kan dan ook bewerkt worden met andere programma's. Ik kan de WYSIWYG editor TikzEdt\footnote{%
	\url{http://www.tikzedt.org/}.
} van harte aanbevelen. 

In plaats van het commando |\tikzfiguur| kun je ook het commando |\hrtikzfigure|\label{hrtikzfigure} gebruiken. Dit commando heeft slechts twee parameters waarbij de eerste optioneel is. 
De tweede parameter geeft de filenaam (zonder extensie).
Dit bestand moet in het directory |./tikz| geplaatst zijn.

De eerste parameter bestaat uit |name=value|-paren.
De volgende |name|s kunnen gebruikt worden:
\begin{itemize}
	\item |label| kan gebruikt worden om een specifiek label op te geven. De default waarde is {\lstllabel\code{fig:filename}}. 
	Als dezelfde filenaam twee keer in een document gebuikt wordt, dan is het noodzakelijk om een specifiek label op te geven om te voorkomen dat het label {\lstllabel\code{fig:filename}} dubbel gedefinieerd wordt.
	\item |caption| kan gebruikt worden om de ondertitel op te geven. De default waarde is |filename|.  
	\item |placement| kan gebruikt worden om de \squote{placement} argumenten voor de |figure|-environment te specificeren.
	De default waarde is |!htbp|.
\end{itemize} 

De code gegeven in \cref{lst:tikzvoorbeeld2} produceert het blokdiagram dat in \cref{dsp2} is weergegeven.

\floatlstinput[
	style=lstyle,
	rangebeginprefix= \%>,
	rangeendprefix=\%<,
	linerange={tikzvoorbeeld2-tikzvoorbeeld2},
]{../chap02.tex}{tikzvoorbeeld2}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{dsp2} gemaakt is.}

%>tikzvoorbeeld2
\hrtikzfigure[label=dsp2, caption=Herhaling van \cref{fig:dsp}.]{dsp}
%<tikzvoorbeeld2

Als je de Ti$k$Z-code liever in het document zelf opneemt, dan kun je het commando {\lstlcs\hcode{\\tikz\\-inline\\-fi\\-guur}} gebruiken.
Dit commando heeft vier parameters waarvan de eerste optioneel is.
De eerste parameter bevat de \squote{placement} argumenten voor de |figure|-environment.
De tweede parameter is het suffix van het label ({\lstllabel\code{fig:suffix}}).
De derde parameter bevat de Ti$k$Z-code die in een |tikzpicture|-environment zal worden geplaatst. 
De vierde en laatste parameter is de titel van het figuur.

De code gegeven in \cref{lst:tikzvoorbeeld3} produceert het blokdiagram dat in \cref{fig:adc} is weergegeven.

\floatlstinput[
	style=lstyle,
	rangebeginprefix= \%>,
	rangeendprefix=\%<,
	linerange={tikzvoorbeeld3-tikzvoorbeeld3},
]{../chap02.tex}{tikzvoorbeeld3}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{fig:adc} gemaakt is.}

%>tikzvoorbeeld3
\tikzinlinefiguur{adc}{
	\tikzset{auto, thick, >={Stealth[scale=1.2, inset=0.6pt]}, shorten >=1pt, node distance=1.5cm}
	\draw
		node [coordinate] (input) {} 
		node [draw, thick, rectangle, minimum height = 3em, minimum width = 3em, inner sep=1em, font=\sffamily\Large, right = of input] (adc) {ADC}
		node [coordinate, right = of adc] (output) {}
		(input) edge[->] node{$x(t)$} (adc)
		(adc) edge[->] node{$x[n]$} (output);
}{Een Analog to Digital Converter.}
%<tikzvoorbeeld3

In plaats van het commando |\tikzinlinefiguur| kun je ook het commando {\lstlcs\hcode{\\hr\\-tikz\\-in\\-line\\-figure}} gebruiken.
Dit commando heeft slechts twee parameters waarbij de eerste optioneel is. 
De tweede parameter bevat de Ti$k$Z-code die in een |tikzpicture|-environment zal worden geplaatst.

De eerste parameter bestaat uit |name=value|-paren.
Dezelfde |name|s als bij het commando |\hrtikzfiguur|, zie \cpageref{hrtikzfigure} kunnen gebruikt worden: |label|, |caption| en |placement|.

De code gegeven in \cref{lst:tikzvoorbeeld4} produceert het blokdiagram dat in \cref{adc2} is weergegeven.

\floatlstinput[
	style=lstyle,
	rangebeginprefix= \%>,
	rangeendprefix=\%<,
	linerange={tikzvoorbeeld4-tikzvoorbeeld4},
]{../chap02.tex}{tikzvoorbeeld4}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{adc2} gemaakt is.}

%>tikzvoorbeeld4
\hrtikzinlinefigure[label=adc2, caption=Nog een Analog to Digital Converter.]{
	\tikzset{auto, thick, >={Stealth[scale=1.2, inset=0.6pt]}, shorten >=1pt, node distance=1.5cm}
	\draw
		node [coordinate] (input) {} 
		node [draw, thick, rectangle, minimum height = 3em, minimum width = 3em, inner sep=1em, font=\sffamily\Large, right = of input] (adc) {ADC}
		node [coordinate, right = of adc] (output) {}
		(input) edge[->] node{$x(t)$} (adc)
		(adc) edge[->] node{$x[n]$} (output);
}
%<tikzvoorbeeld4

\subsection{Elektronische schema's tekenen in \LaTeX{} met \texorpdfstring{circuiTi\boldmath$k$Z}{circuiTikZ}}
Elektronische schema's kunnen ook rechtstreeks in \LaTeX{} gemaakt worden met behulp van de package |circuitikz|\footnote{\url{https://www.ctan.org/pkg/circuitikz}} die in deze stijl is opgenomen.
Deze package bouwt weer voort op Ti$k$Z.
Door Daniël Versluis is het commando |\schakeling| gedefinieerd waarmee een elektronisch schema gedefinieerd kan worden.
Dit commando heeft vier parameters waarvan de eerste optioneel is.
De eerste parameter bevat de \squote{placement} argumenten voor de |figure|-environment.
De tweede parameter bevat de circuitTi$k$Z-code die in een |circuitikz|-environment zal worden geplaatst. 
De derde parameter is de titel van het figuur.
De vierde en laatste parameter is de suffix van het label ({\lstllabel\code{sch:suffix}}).
Dit zijn dezelfde parameters als het commando |\tikzinlinefiguur| alleen in een andere volgorde\footnote{%
	Deze historische fout is nu niet meer te herstellen omdat er al te veel gebruik gemaakt is van deze commando's. 
}.

De code gegeven in \cref{lst:schakeling} produceert het schema dat in \cref{sch:RChigh} is weergegeven.

\floatlstinput[
	style=lstyle,
	rangebeginprefix= \%>,
	rangeendprefix=\%<,
	linerange={schakeling-schakeling},
]{../chap02.tex}{schakeling}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{sch:RChigh} gemaakt is.}

%>schakeling
\schakeling{
	\draw
		(0,0) node[ground] (gnd){}
		to[sV, l=$v_{in}$, *-] ++(0,2.5)
		to[C, l=$C$] ++(3,0) coordinate(C)
		to[R, l_=$R$, *-*] (C |- gnd)
		to[short] (gnd)
		(C) to[short] ++(2,0) coordinate(vout)
		to[open, v^=$v_o$, o-o] (vout |- gnd)
		to[short] (gnd);
}{Een CR spanningsdeler.}{RChigh}
%<schakeling

In plaats van het commando |\schakeling| kun je ook het commando |\hrschakeling| gebruiken.
Dit commando heeft slechts twee parameters waarbij de eerste optioneel is. 
De tweede parameter bevat de circuitTi$k$Z-code-code die in een |circuitikz|-environment zal worden geplaatst.

De eerste parameter bestaat uit |name=value|-paren.
Dezelfde |name|s als bij het commando |\hrtikzfiguur|, zie \cpageref{hrtikzfigure} kunnen gebruikt worden: |label|, |caption| en |placement|.

De code gegeven in \cref{lst:schakeling2} produceert het schema dat in \cref{RChigh} is weergegeven.

\floatlstinput[
	style=lstyle,
	rangebeginprefix= \%>,
	rangeendprefix=\%<,
	linerange={schakeling2-schakeling2},
]{../chap02.tex}{schakeling2}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{RChigh} gemaakt is.}

%>schakeling2
\hrschakeling[label=RChigh, caption=Nog een RC-filter.]{
	\draw
		(0,0) node[ground] (gnd){}
		to[sV, l=$v_{in}$, *-] ++(0,2.5)
		to[C, l=$C$] ++(3,0) coordinate(C)
		to[R, l_=$R$, *-*] (C |- gnd)
		to[short] (gnd)
		(C) to[short] ++(2,0) coordinate(vout)
		to[open, v^=$v_o$, o-o] (vout |- gnd)
		to[short] (gnd);
}
%<schakeling2

Elektrische schema's kunnen in plaatst van met circuiTi$k$Z ook met behulp van de Circuit libraries\footnote{%
	Zie hoofdstuk 47 van de pgfmanual: \url{http://ctan.cs.uu.nl/graphics/pgf/base/doc/pgfmanual.pdf\#section.47}.
} van Ti$k$Z getekend worden. 
Deze Ti$k$Z-libraries zijn gebaseerd op circuiTi$k$Z.
Het is mij niet duidelijk welke aanpak de voorkeur heeft.
Lees paragraaf 1.4 van de circuiTi$k$Z documentatie\footnote{%
	\url{http://ctan.cs.uu.nl/graphics/pgf/contrib/circuitikz/doc/circuitikzmanual.pdf\#4}.
} als je beide wilt combineren.   

\subsection{Gafieken tekenen in \LaTeX{} met \texorpdfstring{\code{PGFPLOTS}}{pgfplots}}
Grafieken kunnen ook rechtstreeks in \LaTeX{} gemaakt worden met behulp van de package |pgfplots|\footnote{\url{https://www.ctan.org/pkg/pgfplots}}.
Deze package bouwt weer voort op Ti$k$Z.
De package |pgfplots| is niet in de stijl opgenomen.
Voorbeelden van het gebruik van |pgfplots| vind je op \url{http://pgfplots.sourceforge.net/gallery.html}.
De code die gegeven is in \cref{lst:pgfplotsvoorbeeld} produceert de grafiek die in \cref{fig:frm} is weergegeven.

Grafieken kunnen in plaatst van met |PGFPLOTS| ook met behulp van de Data Visualizations librarie\footnote{%
	Zie hoofdstuk 75 van de pgfmanual: \url{http://ctan.cs.uu.nl/graphics/pgf/base/doc/pgfmanual.pdf\#section.75}.
} van Ti$k$Z getekend worden.
Het is mij niet duidelijk welke aanpak de voorkeur heeft.

%>pgfplotsvoorbeeld
\begin{myFigure}
	\centering%
	\begin{tikzpicture}[>={Stealth[scale=1.2,inset=0.6pt]}, shorten >=1pt]
	\begin{axis}[
	width=0.9\textwidth, height=0.45\textwidth,
	minor tick num=1, axis lines*=middle, 
	xmin=0, xmax=15, ymin=-2.5, ymax=3.5,
	xlabel style={at={(ticklabel* cs:1.05)}, anchor=near ticklabel, align=center},
	xlabel={$\longrightarrow$ \\ $x$},
	ylabel style={at={(ticklabel* cs:.9)}, anchor=near ticklabel, align=center},
	ylabel={$e(x)$ \\ $\longrightarrow$ },
	]
	\addplot[thick, smooth, hrred, mark=*] table {data/data1.dat};
	\addplot[const plot, fill=gray, fill opacity=0.5] table {data/data1.dat};
	\addplot[ycomb, black, mark=none] table {data/data1.dat};
	\addplot[thick, dashed, blue] coordinates {(15,0)(15,1)}
	node[above, black] {t};
	\addplot[thick, dashed, blue] coordinates {(1,0)(1,-1.3)};
	\addplot[thick, dashed, blue] coordinates {(2,0)(2,-1.3)};
	\addplot[thick, blue] coordinates {(2,-1)};
	\node[coordinate] (a1) at (axis cs:1,-1) {};
	\node[coordinate] (a2) at (axis cs:2,-1) {};
	\draw[<->] (a1) -- (a2)
	node[anchor=north] at (axis cs:1.5,-1.3) {$T_s$};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Numeriek integreren volgens de Forward Rectangular Method (FRM).} 
	\label{fig:frm}
\end{myFigure}
%<pgfplotsvoorbeeld

\iftoggle{ebook}{
\clearpage
\lstinput
}{
\floatlstinput
}
[
    style=lstyle, 
    rangebeginprefix= \%>,
    rangeendprefix=\%<,
    linerange={pgfplotsvoorbeeld-pgfplotsvoorbeeld},
]{../chap02.tex}{pgfplotsvoorbeeld}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{fig:frm} gemaakt is.}

\subsection{Meerdere figuren of andere dingen naast elkaar}
\label{sec:meerderefiguren}
Als je gebruik maakt van één van de bovenstaande commando's om figuren in een document op te nemen, dan staat er niets links of rechts van het figuur, zie \cref{klzebra}.
Soms is het handiger om meerdere kleine figuren (of andere dingen) naast elkaar te plaatsen.
Dit kan met behulp van de |multicols|-environment van de package |multicol|\footnote{\url{https://www.ctan.org/pkg/multicol}}.
Deze environment heeft één optionele parameter waarin je kunt opgeven hoeveel kolommen je wilt hebben.

De code die gegeven is in \cref{lst:multicols} zet \cref{fig:teddybeer1,fig:teddybeer2} naast elkaar.

\floatlstinput[
    style=lstyle,
    rangebeginprefix= \%>,
    rangeendprefix=\%<,
    linerange={beren-beren},
]{../chap02.tex}{multicols}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{fig:teddybeer1} en \cref{fig:teddybeer2} naast elkaar gezet zijn.}

%>beren
\begin{multicols}{2}
	\figuur[H]{width=.8\columnwidth}{teddybeer1}{Plaatje van een teddybeer.}
	\columnbreak
	\figuur[H]{width=.8\columnwidth}{teddybeer2}{Plaatje van een andere teddybeer.}
\end{multicols}
%<beren

De code die gegeven is in \cref{lst:beerformule} zet \cref{fig:teddybeer3} en \cref{eq:life} naast elkaar.

\lstinput[
    style=lstyle,
    rangebeginprefix= \%>,
    rangeendprefix=\%<,
    linerange={beerformule-beerformule},
]{../chap02.tex}{beerformule}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{fig:teddybeer3} en \cref{eq:life} naast elkaar gezet zijn.}

%>beerformule
\begin{multicols}{2}
	\hrfigure[placement=H, width=.8\columnwidth, label=fig:teddybeer3, caption=Teddybeer met T-shirt.]{teddybeer1}
	\columnbreak
	\vspace*{1cm}
	\begin{equation}\label{eq:life}
		\int\limits_{birth}^{death} struggle\;\;dt=life
	\end{equation}
\end{multicols}
%<beerformule

\section{Tabellen}
\label{sec:tabellen}
Voor tabellen werd in eerdere versies van deze style de package |tabu|\footnote{\url{https://www.ctan.org/pkg/tabu}} gebruikt.
Deze optie geeft echter problemen sinds de 2018 versie van |array|. De auteur van |array| schrijft op 11 mei 2018: \dquote{I have mailed the tabu author pointing out this incompatibility, so hopefully he'll update to match the latest \lcode{array}}. Op 14 juni 2018 voegt iemand daaraan toe: \dquote{Don't hold your breath}\footnote{
	\url{https://tex.stackexchange.com/questions/430973/tabu-m-column-vertical-alignment-not-working-after-package-updates}.
}.

Inmiddels zijn de voorheen met |tabu| gedefinieerde commando's vervangen door commando's die gebruik maken van |\tabular|\footnote{\url{http://joshua.smcvt.edu/latex2e/tabular.html}} en |tabularx|\footnote{\url{https://www.ctan.org/pkg/tabularx}}.

Voor normale tabellen die gebruik maken van |tabular| kunnen de commando's:
|\tabel|, |\tabelmaxpaginabreedgeschaald| en |\langetabel| gebruikt worden.

% commando voor tabel
% #1 OPTIONAL = placement argument voor table e.g. tb or H 
% #2 = titel
% #3 = labelnaam=tab:#3
% #4 = array kolom definities
% #5 = kop tabel (eerste regel)
% #6 = inhoud tabel (rest van de regels)
%      gebruik \\ om rijen te scheiden

Het commando |\tabel| heeft zes parameters waarvan de eerste optioneel is.
De eerste parameter bevat de \squote{placement} argumenten voor de |table|-environment.
De default waarde is |!htbp|.
De tweede parameter is de titel van de tabel.
De derde parameter is de suffix van het label, de labelnaam wordt {\lstllabel\code{tab:derde-argument}}.
De vierde parameter is de kolomdefinitie voor de |tabular|- environment zoals gedefinieerd in de package |array|\footnote{\url{https://www.ctan.org/pkg/array}}.
De vijfde parameter is de eerste rij van de tabel (de kop van de tabel) en de laatste parameter is de inhoud van de tabel.
Kolommen worden gescheiden door het |&|-teken en rijen worden gescheiden door |\\|, zoals gebruikelijk in \LaTeX{}.
Als je een regel wilt afbreken in een tabel, dan kun je het commando |\newline| gebruiken.

De code die gegeven is in \cref{lst:tabelvoorbeeld} produceert \cref{tab:zomaar}.

\floatlstinput[
    style=lstyle, 
    rangebeginprefix= \%>,
    rangeendprefix=\%<,
    linerange={tabelvoorbeeld-tabelvoorbeeld},
]{../chap02.tex}{tabelvoorbeeld}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{tab:zomaar} gemaakt is.}

%>tabelvoorbeeld
\tabel{Zomaar een tabel.}{zomaar}{lrr}{
    Getal & Decimaal & Hexadecimaal
}{        
    een & 1 & 1 \\ 
    tien & 10 & A \\ 
    twintig & 20 & 14 \\ 
    tweehonderdvijfenvijftig & 255 & FF
}
%<tabelvoorbeeld

Het commando |\tabelmaxpaginabreedgeschaald| heeft exact dezelfde parameters als het commando |\tabel|.
Het enige verschil is dat het commando |\|{\lstlcs\hcode{tabel\\-max\\-pa\\-gina\\-breed\\-ge\\-schaald}} de tabel zodanig schaalt dat hij de volledige tekstbreedte van de pagina benut.
Dit is vooral handig als de tabel bij het gebruik van het commando |\tabel| te breed is om op de pagina te passen.

Het commando |\langetabel| moet gebruikt worden als een tabel langer is dan een pagina.
Dit commando zorgt ervoor dat de tabel netjes wordt verdeeld over meerdere pagina's.
De parameters zijn bijna gelijk aan die van het commando |\tabel|.
De eerste (optionele) parameter ontbreekt en er is een extra parameter waaraan het aantal kolommen moet worden meegegeven.
Een lange tabel is geen \squote{floating} object en wordt dus altijd op de plaats waar hij gedefinieerd is neergezet.
Dit kan er toe leiden dat een tabel die eigenlijk wel op een pagina past toch verdeeld wordt over meerdere pagina's.
Gebruik het commando |\langetabel| dus alleen als een tabel die gemaakt is met het commando |\tabel| niet op een pagina past.

Als de ruimte om een tabel je niet bevalt, dan kun je de |\vspace| commando's in de environment |myTable| aanpassen.

Als je tabellen wilt maken waarbij de tekst in een kolom uitgevuld wordt, dan moet je gebruik maken van commando's die gebaseerd zijn op |tabularx|. 
Dit zijn de commando's:
|\tabelX| en |\langetabelX|.

Deze commando's gebruiken normaal gesproken de volledige tekstbreedte.
Je kunt als eerste optionele parameter ook de gewenste breedte opgeven.
Bij deze commando's kun je gebruik maken van de kolomspecificatie |X|. 
Hiermee kun je kolommen \squote{uitvullen} zodat de tabel de gehele tekstbreedte van de pagina gebruikt.
De kolomspecificatie |X| zorgt er bijvoorbeeld voor dat de tekst in de kolom met rechte kantlijnen links en rechts uitgevuld en uitgelijnd wordt.
De code die gegeven is in \cref{lst:tabelvoorbeeld2} produceert \cref{tab:gebruikX}.

\floatlstinput[
style=lstyle, 
rangebeginprefix= \%>,
rangeendprefix=\%<,
linerange={tabelvoorbeeld2-tabelvoorbeeld2},
]{../chap02.tex}{tabelvoorbeeld2}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{tab:gebruikX} gemaakt is.}

%>tabelvoorbeeld2
\tabelX{Zomaar een uitgevulde tabel.}{gebruikX}{XX}{
	Kolom 1 & Kolom2
}{        
	Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt.&
	Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. 
	De rechterkolom zal net zo breed zijn als de linker.
}
%<tabelvoorbeeld2

Het is ook mogelijk om de kolommen die uitgevuld worden niet even breed te maken.
De code die gegeven is in \cref{lst:tabelvoorbeeld3} produceert \cref{tab:gebruikXongelijk}.
Hierbij is de verhouding tussen de linker- en rechterkolom $0.67:1.33$ oftewel $1:2$.
Het totaal van deze verhoudingsgetallen moet gelijk zijn aan het aantal |X|-kolommen.
In dit geval $0.67 + 1.33 = 2$.   

\floatlstinput[
style=lstyle, 
rangebeginprefix= \%>,
rangeendprefix=\%<,
linerange={tabelvoorbeeld3-tabelvoorbeeld3},
]{../chap02.tex}{tabelvoorbeeld3}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{tab:gebruikXongelijk} gemaakt is.}

%>tabelvoorbeeld3
\tabelX{Zomaar een uitgevulde tabel met kolommen van ongelijke breedte.}{gebruikXongelijk}{ >{\hsize=0.67\hsize\linewidth=\hsize}X >{\hsize=1.33\hsize\linewidth=\hsize}X}{
	Kolom 1 & Kolom2
}{        
	Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt.&
	Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. 
	De rechterkolom zal twee keer zo breed zijn als de linker.
}
%<tabelvoorbeeld3

Als je de |X|-kolom alleen links, alleen rechts of helemaal niet uitgevuld wilt hebben, dan kan dat door een prefix toe te voegen aan de |X|-kolomspecificatie, zie \cref{tab:xspecs}.

\tabel{Verschillende prefixen van de \lcode{X}-kolomspecifier.}{xspecs}{ll}{
	uitlijning & \lcode{X}-kolomspecificatie met prefix
}{
	niet & \lcode{>\{\\centering\\arraybackslash\}X} \\
	rechts & \lcode{>\{\\raggedleft\\arraybackslash\}X} \\
	links & \lcode{>\{\\raggedright\\arraybackslash\}X} \\
	links en rechts & \lcode{X}
}

Het commando |\arraybackslash| is alleen maar nodig in de prefix als in de tabel zelf het commando |\newline| gebruikt wordt.
De code die gegeven is in \cref{lst:tabelvoorbeeld4} produceert \cref{tab:gebruikXspecs}.

\floatlstinput[
style=lstyle, 
rangebeginprefix= \%>,
rangeendprefix=\%<,
linerange={tabelvoorbeeld4-tabelvoorbeeld4},
]{../chap02.tex}{tabelvoorbeeld4}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{tab:gebruikXspecs} gemaakt is.}

%>tabelvoorbeeld4
\tabelX{Tabel met X kolommen.}{gebruikXspecs}{>{\centering}X >{\raggedleft}X >{\raggedright}XX}{
	\texttt{>\{\textbackslash{}centering\}X} & 
	\texttt{>\{\textbackslash{}raggedleft\}X} & 
	\texttt{>\{\textbackslash{}raggedright\}X} & 
	\texttt{X}
}{
	Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou niet uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn. \\
	Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 1 en zou niet uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 2 en zou links uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 3 en zou rechts uitgelijnd moeten zijn. & Deze iets langere tekst komt te staan in kolom 4 en zou uitgevuld moeten zijn.
}
%<tabelvoorbeeld4

Zoals je in \cref{tab:gebruikX} kunt zien worden de regels verticaal aan de top van de regel uitgelijnd.
Als je de regels verticaal uitgelijnd wilt hebben op het midden van de regel, dan moet je een van de commando's |\tabelXm| of |\langetabelXm| gebruiken.

De code die gegeven is in \cref{lst:tabelvoorbeeld5} produceert \cref{tab:gebruikXm}.

\floatlstinput[
style=lstyle, 
rangebeginprefix= \%>,
rangeendprefix=\%<,
linerange={tabelvoorbeeld5-tabelvoorbeeld5},
]{../chap02.tex}{tabelvoorbeeld5}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{tab:gebruikXm} gemaakt is.}

%>tabelvoorbeeld5
\tabelXm{Zomaar een uitgevulde tabel waarbij de regels verticaal in het midden uitgelijnd worden}{gebruikXm}{XX}{
	Kolom 1 & Kolom2
}{        
	Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt.&
	Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. 
	De rechterkolom zal net zo breed zijn als de linker.\\
	Tweede regel & 	Zomaar een stukje tekst om te laten zien hoe deze tekst uitgevuld en uitgelijnd wordt. 
	De rechterkolom zal net zo breed zijn als de linker.
}
%<tabelvoorbeeld5

\section{Verwijzingen en citaten}
\label{sec:verwijzingen}
De verwijzingen naar een tabel, figuur enz.\ maak ik met \lcode[emph=label, emphstyle=\lstllabel]{\\cref\{label\}}, de tekst tabel, figuur enz.\ wordt er dan vanzelf bijgezet en dit wordt ook onderdeel van de link.
Bijvoorbeeld de code \lcode[alsoletter=:, emph=tab:zomaar, emphstyle=\lstllabel]{\\cref\{tab:zomaar\}} geeft: \cref{tab:zomaar}.
Andere voorbeelden van verwijzingen: \cref{sec:inleiding,fig:zebra,fig:frm}.
De \LaTeX{}-code van de vorige zin is:

\begin{lstfragment}[style = lstyle, alsoletter = :, emph={sec:inleiding, fig:zebra, fig:frm}, emphstyle=\lstllabel]
Andere voorbeelden van verwijzingen: \cref{sec:inleiding, fig:zebra, fig:frm}.
\end{lstfragment}

Als een zin met een verwijzing begint, dan kun je |\Cref| gebruiken om de verwijzing met een hoofdletter te laten beginnen.
\Cref{fig:zebra} staat op \cpageref{fig:zebra}.
De voorgaande regel is als volgt gecodeerd:

\begin{lstfragment}[style = lstyle, alsoletter = :, emph=fig:zebra, emphstyle=\lstllabel]
\Cref{fig:zebra} staat op \cpageref{fig:zebra}.
\end{lstfragment}

Om te verwijzen naar een section of chapter is het commando |\csecref| in de stijl gedefinieerd dat, alleen in de printed versie, een verwijzing naar de betreffende pagina toevoegt.
Bijvoorbeeld de code \lcode[alsoletter=:, emph=sec:inleiding, emphstyle=\lstllabel]{\\csecref\{sec:inleiding\}} geeft: \cref{sec:inleiding} in de ebook versie en \cref{sec:inleiding} (\cpageref{sec:inleiding}) in de papieren versie.

Als je naar een met \LaTeX{} gemaakt document verwijst, dan kun je een link opnemen naar een specifiek gedeelte van dit document met behulp van het in de stijl gedefinieerde
commando |\pdfdeelref|.

Zo verwijst deze link:
\pdfdeelref{section}{paragraaf~}{https://bytebucket.org/HR_ELEKTRO/cppprog/wiki/Dictaat_OPinCpp\iftoggle{ebook}{_ebook}{}.pdf}{6.2}
naar paragraaf 6.2 van mijn \Cpp{}-dictaat.
De voorgaande link is als volgt gecodeerd:

\begin{lstfragment}[style=lstyle]
\pdfdeelref{section}{paragraaf~}{%
https://bytebucket.org/HR_ELEKTRO/cppprog/wiki/Dictaat_OPinCpp%
\iftoggle{ebook}{_ebook}{}.pdf}{6.2}
\end{lstfragment}

Als eerste argument wordt de naam van het betreffende gedeelte, b.v.\ chapter, section, subsection, enz.\ opgegeven.
Als tweede argument wordt de naam voor het betreffende gedeelte,  b.v.\ hoofdstuk~, paragraaf~, enz.\ opgegeven.
De URL van het betreffende pdf\hyp{}document moet als derde argument worden opgegeven.
Als vierde argument wordt het nummer van het betreffende gedeelte opgegeven.

Merk op dat de link in de ebook versie van dit document verwijst naar de ebook versie van het dictaat en dat de link in de \squote{papieren} versie verwijst
naar de \squote{papieren} versie van het dictaat.

De code:
\begin{lstfragment}[style=lstyle]
Bla, bla, zie \pdfdeelref{chapter}{hoofdstuk~}{%
https://bytebucket.org/HR_ELEKTRO/dis10/wiki/Dictaat/ Dictaat_DIS10%
\iftoggle{ebook}{_ebook}{}.pdf}{4} van het DIS10 dictaat.
\end{lstfragment}
Levert de volgende uitvoer:
Bla, bla, zie
\pdfdeelref{chapter}{hoofdstuk~}{https://bytebucket.org/HR_ELEKTRO/dis10/wiki/Dictaat/Dictaat_DIS10\iftoggle{ebook}{_ebook}{}.pdf}{4}
van het DIS10 dictaat.

Dit commando kan ook handig gebruikt worden als optioneel argument van het |\cite| command:

\begin{lstfragment}[style=lstyle]
Bla, bla namespaces, zie \cite[\pdfdeelref{section}{paragraaf~}{%
https://bytebucket.org/HR_ELEKTRO/cppprog/wiki/Dictaat_OPinCpp%
\iftoggle{ebook}{_ebook}{}.pdf}{15.4}]{Broeders2019}.
\end{lstfragment}

Bovenstaande code geeft: Bla, bla namespaces,
zie \cite[\pdfdeelref{section}{paragraaf~}{https://bytebucket.org/HR_ELEKTRO/cppprog/wiki/Dictaat_OPinCpp\iftoggle{ebook}{_ebook}{}.pdf}{15.4}]{Broeders2019}.

Als de URL ook in de biblatex informatie is opgenomen dan is het eenvoudiger om het command |\citepdfdeel| te gebruiken.
Dit commando heeft dezelfde parameters als het |\pdfdeelref| commando behalve dat als derde parameter de biblatex key in plaats van de URL wordt opgegeven.

Dus de code:

\begin{lstfragment}[style=lstyle]
Bla, bla namespaces, zie \citepdfdeel{section}{paragraaf~}{Broeders2019}{15.4}.
\end{lstfragment}

Levert de volgende uitvoer%
\footnote{Als het compileren van deze code fouten oplevert, dan moet je eerst het commando bibber uitvoeren.}: 
Bla, bla namespaces, zie \citepdfdeel{section}{paragraaf~}{Broeders2019}{15.4}.

Het commando |\pdfpagref| is vergelijkbaar met |\pdfdeelref| maar verwijst naar een pagina.

De code:
\begin{lstfragment}[style=lstyle]
Bla, bla, zie \pdfpagref[14]{%
https://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/info/lshort/ english/lshort.pdf}%
{85} van \emph{The Not So Short Introduction to \LaTeXe}.
\end{lstfragment}
Levert de volgende uitvoer:
Bla, bla, zie \pdfpagref[14]{%
https://ftp.snt.utwente.nl/pub/software/tex/info/lshort/english/lshort.pdf}%
{85} van \emph{The Not So Short Introduction to \LaTeXe}.

Als eerste (optionele) argument kan het verschil tussen het paginanummer dat wordt weergegeven in de pdf-viewer en het paginanummer weergegeven op de pagina zelf, worden opgegeven.
Dit is nodig omdat bij veel documenten de paginanummering niet op de eerste pagina begint.
Als tweede argument wordt de URL van het betreffende pdf-document opgegeven en als derde argument wordt het nummer dat wordt weergegeven op de pagina zelf opgegeven.
In de bovenstaande code wordt verwezen de pagina met paginanummer 85 maar dat is in werkelijkheid de $99^{\text{ste}}$ pagina in het document
vandaar dat als eerste parameter $99-85=14$ wordt meegegeven.

Het commando |\citepdfpag| is vergelijkbaar met |\citepdfdeel| maar verwijst naar een pagina.
Het commando |\citepdfpag| heeft dezelfde parameters als |\pdfpagref|, behalve dat als tweede parameter de biblatex key in plaats van de URL wordt opgegeven.

De code |\citepdfpag[14]{lshort}{85}| levert als uitvoer: \citepdfpag[14]{lshort}{85}, een verwijzing naar pagina 85 van bron \cite{lshort}.

\section{Opdrachten}
Veel dictaten en studiehandleidingen zullen opdrachten bevatten.
Traditioneel bevinden de bij een hoofdstuk behorende opdrachten zich in een aparte paragraaf aan het einde van een hoofdstuk.
De lezer zal waarschijnlijk meer geactiveerd worden als de opdrachten in de tekst van het hoofdstuk worden opgenomen.
Het is dan handig om elke opdracht in een kader te plaatsen.
Je kunt hiervoor de environment |opdracht| gebruiken.
Deze environment heeft één parameter, namelijk de titel van de opdracht.
De opdrachten worden automatisch genummerd.
Als je in een |opdracht|\hyp{}environment een label gebruikt, dan kun je m.b.v.\ een |\cref|\hyp{}commando naar de betreffende opdracht verwijzen.

%>opdrachtvoorbeeld
\begin{opdracht}{De opdracht-environment}
    \label{opdr:opdracht}
    Dit is een voorbeeld van een opdracht die in een kader geplaats is door gebruik te maken van het in de stijl gedefinieerde |opdracht|\hyp{}environment.
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Geef de \LaTeX\hyp{}code die nodig om dit opdrachtkader te maken.
        \item Geef de \LaTeX\hyp{}code die nodig om vanuit de tekst naar deze opdracht te verwijzen.
    \end{enumerate}
\end{opdracht}
%<opdrachtvoorbeeld

De code waarmee het bovenstaande opdrachtkader is gemaakt is gegeven in \cref{lst:opdrachtvoorbeeld}.
Je kunt vanuit de tekst verwijzen naar deze opdracht met de code \lcode[alsoletter=:, emph=opdr:opdracht, emphstyle=\lstllabel]{\\cref\{opdr:opdracht\}}.
Deze code produceert de volgende tekst: \cref{opdr:opdracht}.

\floatlstinput[
    style=lstyle, 
    rangebeginprefix= \%>,
    rangeendprefix=\%<,
    linerange={opdrachtvoorbeeld-opdrachtvoorbeeld},
]{../chap02.tex}{opdrachtvoorbeeld}{\LaTeX{}-code waarmee \cref{opdr:opdracht} gemaakt is.}

%Verie 2.4: Documentatatie voor \handtekening verwijderd.